\thispagestyle{empty}

\begin{center}
{\large\bfseries Programación eficiente de un algoritmo de procesamiento de la actividad cerebral}\\
\end{center}
\begin{center}
Miguel Ángel Posadas Arráez\\
\end{center}

%\vspace{0.7cm}

\vspace{0.5cm}
\noindent{\textbf{Palabras clave}: \textit{Box counting, OpenACC, CUDA, programación paralela, programación GPU}
\vspace{0.7cm}

\noindent{\textbf{Resumen}\\
El procesamiento de datos es una parte esencial en el estudio de diversas enfermedades neurodegenerativas. No obstante, las técnicas actuales para la adquisión de estos datos (resonancia magnética, encefalografía etc...) generan grandes volúmenes de datos, lo que conlleva que su procesamiento tenga un gran coste computacional. El propósito de este trabajo es la programación eficiente del método conocido como Box counting para el procesamiento de matrices binarias.  Para la toma de tiempos y con el objetivo de poder hacer diversas comparaciones hemos utilizado dos plataformas con software y hardware diferentes. En un principio, el algoritmo venía programado en Matlab, con el objetivo de obtener una versión más eficiente de este algoritmo implementamos una versión secuencial en C++ y posteriormente tratamos de aprovechar el paralelismo dado por los procesadores multi-core introduciendo la tecnología OpenACC, obteniendo aceleraciones de hasta 4.97x en el primer equipo, con prestaciones limitadas, y aceleraciones de 15.7x con el segundo equipo, de prestaciones considerablemente superiores. Finalmente, para la obtención de mejores aceleraciones, utilizamos el paradigma de computación de propósito general en unidades de procesamiento gráfico (GPGPU) para aprovechar la arquitectura \textit{Single Instruction, Multiple Data} (SIMD) con el que obtuvimos aceleraciones de hasta 10.06x con respecto a la versión secuencial en el primer equipo, y aceleraciones de 77.47x en el segundo equipo.
	

\cleardoublepage

\begin{center}
	{\large\bfseries Efficient programming of a cerebral processing activity algorithm}\\
\end{center}
\begin{center}
	Miguel Ángel Posadas Arráez\\
\end{center}
\vspace{0.5cm}
\noindent{\textbf{Keywords}: \textit{Box counting, OpenACC, CUDA, parallel programming, GPU programming}
\vspace{0.7cm}

\noindent{\textbf{Abstract}\\
Data processing is essential in neurodegenerative diseases studies. However, the existing ways of getting this data (magnetic resonance, electro-encephalography ... ) generate big data volumes, so processing that data has a expensive computing cost. The purpose of this paper is the efficient programming of the Box counting method in order to apply it at binary matrixes processing. They have been used two differents hardware and software platforms to track the time and making comparisons between then. At first, the algorithm was write on Matlab. I \textit{"translated"} that code to C++ with the goal of getting a more efficient sequential algorithm. Then, I tried to parallelize it with OpenACC with the goal of using the multicore CPU and I get a 4.97x speedup in the first platform and a 15.7x speedup in the second. Finally, in order to get the best speedup, I used the general-purpose computing on graphics processing units (GPGPU) to take advantage of the \textit{Single Instruction, Multiple Data} (SIMD) architecture on the graphics processing unit (GPU), getting a 10.06x speedup at the first platform and a 77.47x speedup at the second one.



\cleardoublepage

\thispagestyle{empty}

\noindent\rule[-1ex]{\textwidth}{2pt}\\[4.5ex]

D. \textbf{Juan Ruiz de Miras}, Profesor del Departamento de Lenguajes y Sistemas Informáticos

\vspace{0.5cm}

\textbf{Informo:}

\vspace{0.5cm}

Que el presente trabajo, titulado \textit{\textbf{Programación eficiente de un algoritmo de procesamiento de la actividad cerebral}},
ha sido realizado bajo mi supervisión por \textbf{Miguel Ángel Posadas Arráez}, y autorizo la defensa de dicho trabajo ante el tribunal
que corresponda.

\vspace{0.5cm}

Y para que conste, expiden y firman el presente informe en Granada a Julio de 2021.

\vspace{1cm}

\textbf{El/la director(a)/es: }

\vspace{5cm}

\noindent \textbf{Juan Ruiz de Miras}

\chapter*{Agradecimientos}




